深入淺出–鋰電池及橙皮

鋰電池在手提電話、手提電腦及各種醫療設備等等的日常電器中經常會被用到。

預計在2026年，鋰電池在國際市場的總價值更將會到達139億美金。

現時有大概三種方法被用作為鋰電池的回收手段，以攝氏高於500度的高溫提取電池金屬（需要大量能量及會產生有毒氣體）、以生物細菌方式分解及提取金屬（效率非常之低）以及用各種酸液化學物提取金屬（較為普遍採用，但仍會產生有毒氣體）。

（圖1）最近有科學家發表文章（Ref1)，把曬乾的燈皮粉末、廢棄鋰電池粉末及橙酸（Citric Acid)和氫氧化鈉(Sodium Hydroxide)混在一起的話，便能有效提取廢棄鋰電池粉末的金屬離子，可用作製造新電池之用。

（圖2）廢棄鋰電池接近90%情況下會棄置在堆填區裡，Cobalt (Co), Lithium (Li) 等金屬完全被浪費。
而歐盟數據每人每年大概製造123kg廚餘，其中蔬果類佔60%左右，大部份的廚餘最終亦會落入堆填區的下場。

基於蔬果類廚餘有著各種有機物質能夠提取廢棄鋰電池的金屬，再加上橙皮研究發現的基礎，如何把兩種廢料有效妥善回收及運利用將會是一道重要的可持續性發展話題。

如果想我快啲出文的話，請入去Penana網站科普專欄–薯不揀單俾一個like以及Bookmark，這對我非常之重要。

Link:

同時亦可以在Penana網站裡按「買一嚿/半嚿薯仔」，以課金的方式推動我繼續搜羅資料寫文，多謝。

Link:

有興趣接收科學資訊的話，歡迎follow IG: potatopigtongue。

Ref1:

巴打唔使瞓覺？

依個時候睇完好難入腦

又想整炸彈

人在外國

竟然會係咁

他朝一日橙都會變成危險物品。

日經

唔通個師奶落雞蛋糖同橙皮係用嚟分解廢棄電池

lm

傻校長

糞便發電

橙皮紋有冇得救？